日本人口1年減43萬 在日外國人增17萬

日本人口1年減43萬 在日外國人增17萬

日本總務省7月10日基於居民基本台賬（各地在住居民基本信息登記卡）發佈的人口動態調查顯示，截至2019年1月1日，日本人的人口數量為1億2477萬6364人，較上年減少43萬3239人。連續10年出現減少，減幅刷新了1968年調查開始以來的最高紀錄。一方面，在日外國人增加16萬9543人，達到創歷史新高的266萬7199人，外國人作為勞動力在日本的存在感不斷提高。

日本人中，15～64歲的勞動年齡人口為7423萬887人，減少61萬3028人。在日本總人口中所佔比重降至歷史最低的59.5%，老齡化的進程加快。死亡人數減去出生人數所得的自然減少為44萬2564人，為歷史最高水平。

外國人比率首超2%

由於人手短缺，企業致力於採取省力化措施。PRA控股開展幫助企業引入自動處理個人電腦定型作業的機器人流程自動化（RPA）業務，該公司2018財年（截至2019年2月）的銷售額同比大幅增長約95%。在金融等廣泛領域，採用機器人流程自動化的行動出現增加。

一方面，不斷增加的外國人佔日本整體的比率達到2.1%，首次超過2%。按照年齡來看，外國人中勞動年齡人口增加14萬9650人，達226萬8941人，佔到在日外國人整體的85.1%。20多歲的年輕人尤其多，達到31.0%。從過去5年勞動年齡人口的變化情況來看，日本人減少413萬人，外國人則增加58萬人，一定程度彌補了勞動者的減少。

橫濱市的外國人2018年增加6092人，增幅在日本全國最大，整體達到9萬7532人。從中國、韓國和菲律賓等地前來工作或留學的外國人眾多。為外國人提供諮詢服務的橫濱市國際交流協會將於8月增加支持的語言。目前提供英語、中文和西班牙語3種語言的諮詢服務，將增加越南語、尼泊爾語等，增至10種。

在地方城市，外國人的增加傾向也出現擴大。島根縣的增加率達15.4%，在日本所有都道府縣中最高。據稱位於出雲市的村田製作所子公司增加了幾百名生産電容器的日裔巴西人員工。

高端人才不斷增加

另外，外國人作為高端人才的專業性也不斷提高。NEC的中央研究所從2012年開始直接從印度理工學院錄用人才，該公司表示「今後也將強化錄用」。印度理工學院正在成為向世界供應IT人才的基地。

日本法務省的數據顯示，以經營·管理、技術·人文知識、國際業務等在留資格來到日本的外國高端人才截至2018年底有35萬人，3年間增加了11萬人。

在各市町村方面，外國人在總人口中佔比最高的是北海道佔冠村，達26.1%。當地的大型滑雪渡假村深受外國遊客歡迎，很多外籍員工在當地居住。外國人佔比超過1成的市區町村有12個。

從各都道府縣的日本人的人口數量來看，較上年有所增加的只有東京、沖繩、神奈川、千葉和埼玉5個都縣。此前一直保持增加的愛知縣轉為減少，在人口持續減少的背景下，城市地區也呈現不規則分佈。

東京圈（埼玉、千葉、東京、神奈川）、名古屋圈（岐阜、愛知、三重）、關西圈（京都、大阪、兵庫、奈良）三大都市圈也首次出現減少。

基於居民基本台賬的人口動態調查用於統計居民卡上的人口數量，日本總務省每年都會實施。為了掌握人口和國民的就業情況，日本還每5年實施1次國勢調查，並基於國勢調查每月和每年推算具體的人口數量。

日本好撚多大陸狗